\chapter{Positive Current}

\begin{thebibliography}{n}
\bibitem[Rud]{Rud}
W. Rudin. \textit{Functional analysis.} 2nd edn. International Series in Pure and Applied Mathematics. McGraw-Hill, Inc., New York. (1991.)
\bibitem[Rud 2]{Rud2}
W. Rudin. \textit{Real and complex analysis. } 3rd ed. New York, NY: McGraw-Hill 
\bibitem[NO]{NO}
J. Noguchi, T.Ochiai \textit{Geometric Function Theory in Several Complex Variables} Translations of Mathematical Monographs
Volume: 80; 1990; 282 pp
\end{thebibliography}
 
\cite[Chapter 3]{NO}を参考にしている. 

\section{}

\begin{tcolorbox}[mybox]
\begin{prop}
 \(M\) 向きづけ可能 \(C^\infty\)多様体. 
  \(\dim_{\mathbb R} M = m\),  \(0 \le p \le m\)とする. 
\[
[\,\cdot\,] : \mathcal{L}^{m-p}_{\mathrm{loc}}(M) \to \mathcal{K}'_p(M)\ (\subset \mathcal{D}'_p(M))
\quad
\omega \longmapsto \left(\varphi \mapsto \int_M \omega \wedge \varphi\right)
\]
は全射となる. 
\end{prop}
\end{tcolorbox}

\begin{rem}
 \(\exists f:\mathbb{R}\to\mathbb{R}\) injective \(C^\infty\)関数と \(\exists A \subset \mathbb{R}\) Lebesgue可測なもので. 
\(f^{-1}(A)\) がLebesgue可測にならないものがある.

\(\exists f:[0,1]\to[0,1]\) 同相写像, \(\exists A \subset \mathbb{R}\) Lebesgue可測なもので. 
\(f^{-1}(A)\) がLebesgue可測にならないものがある.
\end{rem}
\begin{ques}
正則写像やalgebraic mapの場合はどうなるか？
\end{ques}

\begin{proof}
% [page 1]
 \([\,\cdot\,]: \mathcal{L}^{m-p}_{\mathrm{loc}}(\bullet) \to \mathcal{K}'_p(\bullet)\)がsheafの射なので,  \(M = U \subset \mathbb{R}^m\)という開集合にして良い. 
さらに \(\omega = \sum_J \omega_J dx^J \in L^{m-k}_{\mathrm{loc}}(U)\)とする．
\footnote{ただし$ L^{m-k}$はalmost everywhere で同一視する前のもので, 係数は関数とする. (つまり同一視する前のもの)}

任意の$\varphi \in \mathcal{K}^k(U)$について, \(\int_U \omega \wedge \varphi = 0\)であると仮定する. 
示すことは任意の添字$J$について,  \(\omega_J = 0\) である. 

任意の \(J=(i_1,\cdots,i_{m-k})\)について, 
 \(J^\circ := (j_1,\cdots,j_k)\) を
\[
\{i_1,\cdots,i_{m-k},\, j_1,\cdots,j_k\}=\{1,\cdots,m\}.
\]
となるようにとる. 任意の\(\varphi \in \mathcal{K}(U)\)について, 
\[
0=
\int_U \omega \wedge \underbrace{\varphi\, dx^{J^\circ}}_{\in \mathcal{K}^k(U)}
   = \int_U \omega_J \varphi\, dx^J \wedge dx^{J^\circ}.
\]
よって, 任意の\(\forall \varphi \in \mathcal{K}(U)\)について, 
\(\int_U \omega_J \varphi\, dm = 0\)である. ここで$dm$をLesbegue 測度とする. 
よって次の補題からいえた. 
\end{proof}

\begin{tcolorbox}[mybox]
\begin{lem}
\(U \subset \mathbb{R}^m\) 開集合, \(f \in L_{\mathrm{loc}}(U)\)とする. 
今任意の$\varphi \in \mathcal{K}(U)$について. 
\(
\int_U f\varphi\, dm = 0 
\)
が成り立つならば,  測度\(m\)についてalmost everywhereで\(f=0\)である.
\end{lem}
\end{tcolorbox}
$ \mathcal{K}(U)$
は$U$上のコンパクトサポートを持つ連続$\C$値関数の集合である.
\begin{proof}

[Step 1.] 
\(f \in L^1(U)\) (つまり\(\int_U |f|\,dm < \infty\))であることを仮定して良い. 

なぜならば \(U=\bigcup_{i\geq 1} U_i\) 可算個の開被覆で
\(\overline{U_i}\) がコンパクトとなるものをとる. 
 \(\{\varphi_i\}_{i\geq 1}\) を１の分割とする. (Supp \(\varphi_i \subset U_i\)となる)

すると\(\varphi_i f \in L^1(U)\) かつ \(\forall \varphi \in \mathcal{K}(U)\)について
\[
\int_U (\varphi_i f)\varphi\,dm
=
\int_U f \underbrace{(\varphi_i\cdot \varphi)}_{\in \mathcal{K}(U)}\,dm
=
0
\]
よって, almost everywhereで$\varphi_i f=0$となるので, 
\[
f=\sum_{i\geq 1}\varphi_i f = 0 \ \text{a.e.}
\]

[Step 2] 
\(\quad f \in L^1(U)\) の場合に示す. 

%Idea.\[\mathcal{K}(U) \to \mathbb{C};\ \varphi \mapsto \int_U f\varphi\,dm\]
%\textcolor{red}{[囲み内注記]}
%これは supp narrow にいて bdd \textcolor{red}{\illegible{英字略記}}. Riesz rep
%\textcolor{red}{\illegible{日本語文}}

任意のLesbegue可測集合 \(E \subset U\) について, 
\[
\lambda(E)=\int_E f\,dm.
\]
とする. すると\(\lambda\)はcomplex measureになる.\footnote{$\lambda$がcomplex measureとは
$\lambda:\ \{\text{Leb meas set}\}\to \mathbb{C}$であって, 完全加法性
$\lambda\Bigl(\bigsqcup_{i=1}^{\infty} A_i\Bigr)
=
\sum_{i=1}^{\infty}\lambda(A_i)$が成り立つこと. ただし右辺の収束は絶対収束を要求する}

さて$\lambda$の total variationを
Lesbegue可測集合\(E\subset U\)について
\[
|\lambda|(E):=\sup\left\{\sum_{i=1}^{\infty}|\lambda(E_i)|\ \middle|\ E=\bigsqcup_{i=1}^{\infty}E_i,\ E_i\subset U \text{Lesbegue可測}\right\}
\]
とする. 
\cite[Chapter 6]{Rud2}より,  \(|\lambda|\) は finite positive measure, つまり$|\lambda|(U)<\infty$となる測度である. (この測度$|\lambda|$はtotal variation measureと呼ばれる. )

\cite[Theorem 6.12]{Rud2}よりRadon-Nikodymの定理から
ある\( h \in L^1(U,|\lambda|)\)であって, 
任意の$x \in U$について\(
|h(x)|=1\)かつ
任意のLesbegue可測集合$E\subset U$について
\[
\lambda(E)=\int_E h\,d|\lambda|.
\]
となるものが存在する. \footnote{このことを$d\lambda = h\,d|\lambda|$
と表し. \(\lambda\)のpolar expressionともいう}

このとき任意の\(\varphi \in \mathcal{K}(U)\)について. 
 \[\displaystyle \underbrace{\int_U \varphi h\,d|\lambda|}_{=:\int_U \varphi\,d\lambda} = \int_U \varphi f\,dm \underset{\text{仮定}}{=} 0\]
これを示す.

まず$E$をLesbegue可測集合で$\varphi=\chi_E$, つまり
$$\varphi=\chi_E,\qquad
\chi_E(x)=
\begin{cases}
1^\circ & x\in E\\
0 & x\notin E
\end{cases}
$$
である場合は
\[
\int_U \chi_E h\,d|\lambda|
\underset{\text{$\chi_E$の定義}}{=}
\int_E h\,d|\lambda|
\underset{\text{定義}}{=}
\lambda(E)
\underset{\text{定義}}{=}
\int_E f\,dm
\underset{\text{$\chi_E$の定義}}{=}
\int_U \chi_E f\,dm.
\]
であるのでOK.
\( \varphi\)が単関数(support関数$\chi_E$の有限な線型結合となる関数)の時もOK.

$ \varphi$が0以上の有界関数の時, 
単関数近似
\(s_i \to \varphi \)をとる. (ただし$s_i \le s_{i+1} \le \varphi $となるようにとる)
すると
\[
\int_U s_i h\,d|\lambda| \xrightarrow[i\to\infty]{} \int_U \varphi h\,d|\lambda|
\quad 
\int_U s_i f\,dm \xrightarrow[i\to\infty]{} \int_U \varphi f\,dm
\]
である, そして
\[
|s_i h|\leq \underbrace{|\varphi|}_{\text{bounded}}|h|,\qquad h\in L^1 \text{ w.r.t. } |\lambda|
\quad \text{and} \quad
|s_i f|\leq |\varphi||f| \in L^1 \text{ w.r.t. } m
\]
であるので, Lesbegue収束定理より$\int_U \varphi h\,d|\lambda|= \int_U \varphi f\,dm$となる. 
以上より$\varphi \in \mathcal{K}(U)$の時でもOKである. 

さて\(|\lambda|(U)=0\)ならば \(|\lambda|=0\) であることを示す. 
もしこれがいえたら\(\lambda=0\)が言えて,  任意のLesbegue可測集合 \( E\subset U\) について
\[
0\underset{\lambda=0}{=}\lambda(E)
\underset{\text{定義}}{=}\int_E f\,dm.
\]
となり, $f=0$ a.e.が言える.
今
\begin{align*}
|\lambda|(U)
&=\int_U d|\lambda|
\underset{|h|=1}{=}
\int_U \overline{h}\,h\,d|\lambda| \\
&\underset{\forall \varphi\in \mathcal{K}(U)}{=}\int_U (\overline{h}-\varphi)h\,d|\lambda|
\underset{}{=}\int_U \operatorname{Re}\bigl((\overline{h}-\varphi)h\bigr)\,d|\lambda| \\
&\underset{}{\le}
\int_U |(\overline{h}-\varphi)h|\,d|\lambda|\\
&\underset{|h|=1}{=}\int_U |\overline{h}-\varphi|\,d|\lambda|
\end{align*}
ここで$\int_U |\overline{h}-\varphi|\,d|\lambda|$は
\(\overline{h}\) と \(\varphi\) の \(L^1(U,|\lambda|)\)-距離である.

よって下のclaimより, $\overline{h} \in L^1(U,|\lambda|)$について
$\varphi_i \to \overline{h}$となる$\varphi_i \in \mathcal{K}(U)$をとれば, 
$|\lambda|(U)=0$がいえる. 

\begin{claim}
\(\mathcal{K}(U)\subset L^1(U,|\lambda|)\) は
 \(L^1\)-normでdenseである. 
\end{claim}
次の定理を思い出す. 
\begin{tcolorbox}[mybox]
\begin{thm}\cite[Theorem 3.14]{Rud2}
\(X\) locally compact Hausdorff,  \(\mathcal{M}\) $X$の\(\sigma\)-algebra, 
\(\mu\)を\(\mathcal{M}\)上のpositive measureとする. 

 \((X,\mathcal{M},\mu)\) が次を満たすとする.
\begin{itemize}
\item[(0)] \(\mathcal{M}\) は Borel algebraを含む. (つまり$\mathcal{M}$が$X$の全ての開集合を含む)
\item[(1)] 任意のコンパクト集合 \( K\subset X\) について \(\mu(K)<\infty\)
\item[(2)] (外部正則性) 任意の\( E\in\mathcal{M}\)について$\mu(E)=\inf\{\mu(V)\mid E\subset V\underset{\text{open}}{\subset} X \}\)
\item[(3)] (内部正則性) 任意の \(E\in\mathcal{M}\), \(E\) が開集合または\(\mu(E)<\infty\)ならば
\(
\mu(E)=\sup\{\mu(K)\mid K\underset{\text{cpt}}{\subset} E\}
\)
\item[(4)](完備性) 任意の\(E\in\mathcal{M},\ A\subset E,\ \mu(E)=0\)について, $A\in\mathcal{M}$
\end{itemize}
% [page 1]

この時 \(\{f:X\to\mathbb{C}\ \text{conti} \mid \operatorname{supp} f \text{ cpt}\}\subset L^1(X,\mu)\)
は\(L^1\)-normで
denseである. 
実は$L^p,\ 1\leq p<\infty$でも成り立つ. 
\end{thm}
\end{tcolorbox}

\(|\lambda|\) が定理の仮定を満たすことをみる. 
f\(|\lambda|\)は有限測度で, 
$ (0)\sim (3)$は OK(多少議論は必要, 有限Borel測度の正則性)
(4) については \((U,\text{Lesbegue可測集合},|\lambda|)\) の
測度空間としての完備かをとれば, 
\((0)\sim(3)\) を満たしながら, (4)も成立する.
この時$L^1$空間が大きくなるだけである. よってclaimが成り立つ. 
\end{proof}


